\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{section}{Литература}
\bibitem{novatsky}\itodo{Оформить библиографию правильно}Новацкий В. К. Теория упругости. — М. : Мир, 1975.
\bibitem{sedov}Седов Л. И. Механика сплошной среды. — М. : Наука, 1970.
\bibitem{belocerkovsky}Белоцерковский О.М. Численное моделирование в механике
сплошных сред. — М.: Физико-математическая литература. 1994, 442 с.
\bibitem{magomedov}Магомедов К.М., Холодов А.С. Сеточно-характеристические
численные методы. — М.: Наука, 1988, 288 с.
\bibitem{holodov}Холодов А.С., Холодов Я.А. О критериях монотонности разностных
схем для уравнений гиперболического типа. 
\bibitem{chelnokov}Челноков Ф.Б. Численное моделирование деформационных
процессов в средах со сложной структурой.
\bibitem{fedorenko}Федоренко Р.П. Введение в вычислительную физику. М.:
Изд-во Моск. физ. -техн. ин-та, 1994, 528 с 
\bibitem{chushkin}Чушкин П.И. Метод характеристик для пространственных сверхзвуковых течений. –  Труды ВЦ АН СССР, 1968 – 121 с.
\bibitem{petrov_chelnokov}Петров И.Б., Челноков Ф.Б. Численное исследование волновых процессов и процессов разрушения в многослойных преградах // Журнал вычислительной математики и математической физики – 2003, том 43, N 10, С. 1562-1579.
\bibitem{matyushev_petrov}Matyushev N.G., Petrov I.B. Mathematical Simulation of Deformation and Wave Processes in Multilayered Structures // Computational Mathematics and Mathematical Physics – 2009, Vol. 49, N 9 – pp. 1615-1621.
\bibitem{petrov_tormasov_holodov}Петров  И.Б., Тормасов А.Г., Холодов А.С. О численном изучении нестационарных процессов в деформируемых средах многослойной структуры // Механика твердого тела – 1989, N 4, С. 89-95.
\bibitem{golubev_kvasov_petrov}Голубев В.И., Квасов И.Е., Петров И.Б. Воздействие природных катастроф на наземные сооружения // Математическое моделирование – 2011, том 23, N 8, С. 46-54.
\bibitem{agapov_belocerkovsky_petrov}Агапов П.И., Белоцерковский О.М., Петров И.Б. Численное моделирование последствий механического воздействия на мозг человека при черепно-мозговой травме // Журнал вычислительной математики и математической физики – 2006, том 46, N 9, С. 1711-1720.
\bibitem{petrov}Петров И.Б. Волновые и откольные явления в слоистых оболочках конечной толщины // Механика твердого тела – 1986, N 4, С. 118-124.
\end{thebibliography}
